<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>

<section xml:id="sec_2023-p1" xmlns:xi="http://www.w3.org/2001/XInclude">
  <title>Primeira Prova</title>
  <exercises xml:id="gab_2023-p1" xmlns:xi="http://www.w3.org/2001/XInclude">
    <exercise>
      <statement>
	<p>
          Seja <m>f\colon\R\to\R</m> dada por
	  <me>f(x)=
	  \begin{cases}
	  \hfill (x-\sin x)\sin\big(\frac{1}{x}\big)&amp;, \text{ se }
	  x&lt;0;\\
	  \hfill (x^2-x)\ln(x+1)&amp;, \text { se } 0\leq x&lt;1;\\
	  \hfill -1+\sqrt{x}&amp;, \text { se } x\geq 1.
	  \end{cases}
	</me></p>
	
	<p><ol marker="a.">
          <li>A função <m>f</m> é contínua em <m>p=0</m>? É derivável em
	  <m>p=0</m>?</li> 
          <li>A função <m>f</m> é contínua em <m>p=1</m>? É derivável em
	  <m>p=1</m>?</li>
	</ol>
	Justifique suas respostas para os dois itens
        acima.
	</p>
      </statement>
      <solution>
	<p>
          Observamos inicialmente que para uma função <m>f</m> ser
          contínua num ponto <m>x=p</m> (que deve estar em seu domínio),
          basta verificar que <m>\lim\limits_{x\to p}f(x)=f(p)</m>. Além
          disso, <m>\lim\limits_{x\to p}f(x)=L\in\R\iff
          \lim\limits_{x\to p^+}f(x)=\lim\limits_{x\to p-}f(x)=L</m>.
	</p>
	<p> Para que uma função <m>f</m> seja derivável em <m>x=p</m>, o
	limite <m>\lim\limits_{x\to p}\dfrac{f(x)-f(p)}{x-p}</m> deve
	existir e ser um número real. Sabemos que isso garante a
	continuidade de <m>f</m> em <m>x=p</m> (não vale a recíproca
	disso!). Também podemos testar a diferenciabilidade de <m>f</m>
	em <m>x=p</m> com o limite <m>\lim\limits_{h\to
	0}\dfrac{f(p+h)-f(p)}{h}</m>.</p>

	<p>Vamos testar essas duas condições em cada um dos pontos
	indicados no enunciado:</p>
	<ul>
	  <li><p><m>p=0</m>: observamos inicialmente
	  <m>f(0)=(0^2-0)\ln(0+1)=0</m> e, como <m>f</m> é definida
	  por múltiplas sentenças, então
	  <md>
	    <mrow>\lim\limits_{x\to 0^-}f(x)&amp;=\lim\limits_{x\to
	    0^-}(x-\sin x)\sin\big(\frac{1}{x}\big)=0\text{ e}</mrow>
	    <mrow>\lim\limits_{x\to 0^+}f(x)&amp;=\lim\limits_{x\to
	    0^+}(x^2-x)\ln(x+1)=0,</mrow>
	  </md>
	  pois no primeiro limite <m>x-\sin x</m> tende a <m>0</m>
	  e <m>\sin\big(\frac{1}{x}\big)</m> é limitado (entre <m>-1</m>
	  e <m>1</m>). No segundo
	  limite temos que ambos fatores tendem a <m>0</m>, pois são
	  dados por funções contínuas, quando o valor do limite é o
	  valor da função no ponto.</p>
	  <p>Com isso, temos que <m>\lim\limits_{x\to
	  0^-}f(x)=\lim\limits_{x\to 0^+}f(x)=0</m> e portanto
	  <m>\lim\limits_{x\to 0}f(x)=0=f(0)</m>, mostrando que <m>f</m>
	  é contínua em <m>p=0</m>.</p>
	  <p>Para decidir se <m>f</m> é derivável em <m>p=0</m>,
	  consideramos o limite <me>\lim\limits_{x\to
	  0}\dfrac{f(x)-f(0)}{x-0},</me> para o qual também precisamos
	  analisar os laterais:
	  <md>
	    <mrow>\lim\limits_{x\to 0^-}\dfrac{f(x)-f(0)}{x-0}&amp;
	    =\lim\limits_{x\to 0^-}\dfrac{(x-\sin
	    x)\sin\big(\frac{1}{x}\big)}{x}</mrow>
	    <mrow>&amp;=\lim\limits_{x\to 0^-}\big(1-\dfrac{\sin
	    x}{x}\big)\sin\big(\frac{1}{x}\big) =0\text{ e}</mrow>
	    <mrow>\lim\limits_{x\to 0^+}\dfrac{f(x)-f(0)}{x-0}&amp;
	    =\lim\limits_{x\to 0^+}\dfrac{(x^2-x)\ln(x+1)}{x}</mrow>
	    <mrow>&amp;=\lim\limits_{x\to 0^+}(x-1)\ln(x+1)=0,</mrow>
	  </md>
	  pois no primeiro limite o fator <m>1-\dfrac{\sin x}{x}</m>
	  tende a <m>0</m> (limite trigonométrico fundamental) e, como
	  antes, <m>\sin\big(\frac{1}{x}\big)</m> é limitado. No segundo
	  limite os dois fatores são dados por funções contínuas em
	  <m>p=0</m>, valendo <m>-1</m> e <m>0</m>,
	  respectivamente. Assim, <m>\lim\limits_{x\to
	  0}\dfrac{f(x)-f(0)}{x-0}=0</m>, ou seja, <m>f</m> é derivável
	  em <m>p=0</m> e <m>f'(0)=0</m>.
	  </p>
	  </li>
	  <li><p><m>p=1</m>: Procendendo de maneira análoga ao item
	  anterior, agora com <m>f(1)=-1+\sqrt{1}=0</m>, temos:
	  <md>
	    <mrow>\lim\limits_{x\to 1^-}f(x)&amp;=\lim\limits_{x\to
	    1^-}(x^2-x)\ln(x+1)=0\text{ e}</mrow>
	    <mrow>\lim\limits_{x\to 1^+}f(x)&amp;=\lim\limits_{x\to
	    1^+}-1+\sqrt{x}=0,</mrow>
	  </md>
	  pois todas as funções envolvidas são contínuas em
	  <m>p=1</m>. Com isso, <m>\lim\limits_{x\to 1}f(x)=0=f(1)</m>,
	  mostranto que <m>f</m> é contínua em <m>p=1</m>.</p>
	  <p>Quanto à diferenciabilidade em <m>p=1</m>, precisamos
	  considerar o limite <me>\lim\limits_{x\to
	  1}\dfrac{f(x)-f(1)}{x-1},</me> que também requer a análise dos
	  limites laterais:
	  <md>
	    <mrow>\lim\limits_{x\to 1^-}\dfrac{f(x)-f(1)}{x-1}&amp;
	    =\lim\limits_{x\to 1^-}\dfrac{(x^2-x)\ln(x+1)}{x-1}</mrow>
	    <mrow>&amp;=\lim\limits_{x\to 1^-}x\ln(x+1)=\ln 2\text{ e}</mrow>
	    <mrow>\lim\limits_{x\to 1^+}\dfrac{f(x)-f(1)}{x-1}&amp;
	    =\lim\limits_{x\to 1^+}\dfrac{-1+\sqrt{x}}{x-1}=</mrow>
	    <mrow>&amp;=\lim\limits_{x\to
	    1^+}\dfrac{1}{1+\sqrt{x}}=\dfrac{1}{2},</mrow>
	  </md> 
	  onde no primeiro limite a função resultante é contínua ("só
	  substituir") e na segunda multiplicamos e dividimos a
	  expressão original por <m>1+\sqrt{x}</m> para "eliminar a
	  indeterminação".
	  </p>
	  </li>
	</ul>
	<p> Veja os gráficos de <m>f</m> (em azul) e <m>f'</m> (em
	vermelho), bem como uma versão aproximada do gráfico de <m>f</m>
	em torno dos pontos indicados no exercício:
	<figure xml:id="fig_2023-p1q1">
	  <caption>Os gráficos de <m>f</m> e <m>f'</m>.</caption>
	  <image xml:id="fig-2023-p1q1" width="90%">
	    <description>Os gráficos de <m>f</m> e <m>f'</m></description>
	    <sageplot>
	      f = piecewise([((-2,0),
	      (x-sin(x))*sin(1/x)),([0,1],(x^2-x)*ln(x+1)),((1,2),-1+sqrt(x))]);
	      g=diff(f,x);
	      a=plot(f,(x,-1,1.5),color="blue",aspect_ratio=1)
	      b=plot(f, (x,-0.5, 0.5),color="blue",frame=True,transparent=True)
	      c=plot(f, (x,0.75, 1.25),color="blue",frame=True,transparent=True,aspect_ratio=1)
	      d= plot(g,(x,-1,1.5),exclude=[1],color="red");
	      multi_graphics([a+d,(b,(0.15,0.7,0.25,0.25)),(c,(.7,.15,.25,.25))])
	    </sageplot>
	  </image>
	</figure>
	</p>
      </solution>
    </exercise>

    <exercise>
      <statement>
	<p>Esta questão consiste de dois itens completamente
	independentes:</p>
	<p>
	  <ol marker="a.">
            <li>Calcule <m>\lim\limits_{x\to-\infty}x+\sqrt{x^2-3x}</m>.</li>
            <li><p>Um triângulo retângulo tem como vértices os pontos
            <m>A=(0,0)</m>; <m>B=(x,y)</m>, no primeiro quadrante e sobre a
            circunferência <m>x^2+y^2=1</m> e <m>C=(x,0)</m>, que é a projeção de
            <m>B</m> sobre o eixo <m>Ox</m>. Seja <m>\theta</m> a medida do ângulo
            <m>B\hat{A}C</m>.</p>
	    <sidebyside widths="30% 70%" valign="middle">
	      <figure xml:id="fig_2023-p1q2">
		<!-- <caption>Ilustração para o <xref ref="mat2453-2023-p1q2" />.</caption> -->
		<image width="30%" xml:id="fig-2453-2023-p1q2">
		  <latex-image>
		    \begin{tikzpicture}
		    \draw[->] (-1.5,0)--(1.5,0) node[below]{$x$};
		    \draw[->] (0,-1.5)--(0,1.5) node[right]{$y$};
		    \draw[thick] (0,0) circle (1);
		    \filldraw (0,0) circle (1pt) node[below left]{$A$};
		    \filldraw[draw=black,opacity=0.2]
		    (0,0)--({cos(36)},0)--({cos(36)},{sin(36)})--cycle;
		    \filldraw[thick] ({cos(36)},{sin(36)}) circle (1pt) node[right]{$B$};
		    \filldraw[thick] ({cos(36)},0) circle (1pt) node[below]{$C$};
		    \draw (0.3,0) arc (0:36:0.3) node[xshift=6,yshift=-2] {$\theta$};;
		    \end{tikzpicture}
		  </latex-image>
		</image>
	      </figure>
	      <ol marker="1.">
		<li>Escreva área de <m>\triangle ABC</m> em função de
		<m>\theta</m>.</li>
		<li>Sabendo-se que, no instante em que <m>\theta=\pi/6</m>,
		a área do triângulo varia <m>2</m> unidades de área por
		segundo, determine taxa de variação do ângulo <m>\theta</m>
		nesse instante.</li>
	      </ol>
            </sidebyside>
	    </li>
	  </ol>
	</p>
      </statement>
      <solution>
	<p>
          Itens independentes, soluções independentes:
	  <ol marker="a.">
	    <li>
	      <p>Temos aqui uma indeterminação do tipo
	      "<m>-\infty+\infty</m>". Vamos transformá-la numa do tipo
	      "<m>\dfrac{\infty}{\infty}</m>":
	      <md>
		<mrow>\lim\limits_{x\to-\infty}x+\sqrt{x^2-3x}&amp;
		=\lim\limits_{x\to-\infty}x+\sqrt{x^2-3x}
		\dfrac{x-\sqrt{x^2-3x}}{x-\sqrt{x^2-3x}}</mrow>
		<mrow>&amp;=\lim\limits_{x\to-\infty}\dfrac{x^2-x^2+3x}{x-\sqrt{x^2-3x}}</mrow>
		<mrow>&amp;=\lim\limits_{x\to-\infty}\dfrac{3x}{x-|x|\sqrt{1-3/x}}</mrow>
		<mrow>&amp;=\lim\limits_{x\to-\infty}\dfrac{3x}{x\big(1+\sqrt{1-3/x}\big)}</mrow>
		<mrow>&amp;=\lim\limits_{x\to-\infty}\dfrac{3}{1+\sqrt{1-3/x}}=\dfrac{3}{2},</mrow>
		</md> pois, como <m>x\to-\infty</m>, podemos assumir
		<m>x&lt;0</m> e então <m>|x|=-x</m> e também, nessas
		condições, temos <m>3/x\to 0</m>.
	      </p>
	    </li>
	    <li><p>
	      <ol marker="1.">
		<li><p>Da maneira como <m>\triangle ABC</m> é construído
		temos que <m>\overline{AC}=\cos\theta</m> e
		<m>\overline{BC}=\sin\theta</m> e então
		<me>A(\theta)=\dfrac{\cos\theta\cdot\sin\theta}{2}.</me></p></li>
		<li><p>Como a área varia em função do tempo, temos bem
		definida a função <m>t\mapsto A(t)</m>, que induz a
		função <m>t\mapsto \theta(t)</m>. Desta forma, temos
		<me>A(t)=\dfrac{\cos\theta(t)\cdot\sin\theta(t)}{2}.</me></p>
		<p>Derivando em relação a <m>t</m>, temos
		<me>A'(t)=\dfrac{\cos^2\big(\theta(t)\big)-\sin^2\big(\theta(t)\big)}{2}
		\cdot\theta'(t).</me></p> <p>No instante <m>t_0</m> em
		que <m>\theta(t_0)=\pi/6</m>, temos <me>A'(t_0)=2,
		\cos^2\big(\theta(t_0)\big)=3/4,
		\sin^2\big(\theta(t_0)\big)=1/4</me> que aplicados na
		igualdade acima dá
		<me>2=\dfrac{3/4-1/4}{2}\cdot\theta'(t_0)\implies
		\theta'(t_0)=8\text{rad/s}.</me>
		</p>
	      </li>
	      </ol>
	    </p>
	      </li>
	  </ol>
	</p>
      </solution>
    </exercise>

    <exercise number="3"  xml:id="mat2453-2023-p1q3">
      <statement>
	<p>Seja <m>f\colon ]0,+\infty[\to\R</m> dada por
	<m>f(x)=e^{\frac{3}{x}}</m>.
	<ol marker="a.">
	  <li>Mostre que <m>f</m> é (estritamente) decrescente e calcule
	  <m>\lim\limits_{x\to 0^+}f(x)</m>, bem como
	  <m>\lim\limits_{x\to+\infty}f(x)</m>.</li>
	  <li>Determine a equação da reta tangente ao gráfico de
	  <m>f</m> no ponto <m>\big(p,f(p)\big)</m>.</li>
	  <li>Considere o triângulo retângulo formado pelos semi-eixos
	  positivos e a reta tangente ao gráfico de <m>f</m> no ponto
	  <m>\big(p,f(p)\big)</m>. Escreva, em função de <m>p</m>, a
	  área desse triângulo.</li>
	  <li>Determine <m>p>0</m> para que essa seja a menor área
	  possível.</li>
	</ol>
	</p>
	
      </statement>
      <solution>
	<p>
          <ol marker="a.">
	    <li><p>Como <m>f</m> é derivável em todos os pontos do seu
	    domínio, que é um intervalo aberto, podemos estudar seu
	    crescimento através do sinal da primeira deivada:
	    <me>f'(x)=\dfrac{-3e^{3/x}}{x^2}&lt;0, \text{ para todo
	    }x\in]0,+\infty[,</me> garantindo que <m>f</m> é decrescente
	    em todo o seu domínio.</p>
	    <p>Aos limites:
	    <ul>
	      <li><m>\lim\limits_{x\to 0^+}f(x)=\lim\limits_{x\to
	      0^+}e^{3/x}=e^{\lim\limits_{x\to\;0^+}\frac{3}{x}}=+\infty</m>,
	      pois a função exponencial é contínua, <m>\lim\limits_{x\to
	      0^+}\dfrac{3}{x}=+\infty</m> e
	      <m>\lim\limits_{y\to+\infty}e^y=+\infty</m>.
	      </li>
	      <li>Notando que
	      <m>\lim\limits_{x\to+\infty}\dfrac{3}{x}=0</m>, com os
	      mesmos argumentos utilizados acima, temos
	      <m>\lim\limits_{x\to +\infty}f(x)=\lim\limits_{x\to
	      +\infty}e^{3/x}=e^{\lim\limits_{x\to\;+\infty}\frac{3}{x}}=e^0=1</m>.</li>
	    </ul></p>
	    </li>
	    <li><p>Em geral, a equação da reta tangente ao gráfico de uma
	    função derivável no ponto <m>\big(p,f(p)\big)</m> é
	    <me>y=f(p)+f'(p)(x-p).</me></p>
	    <p>Neste caso temos <m>f(p)=e^{3/p}</m> e
	    <m>f'(p)=\dfrac{3e^{3/p}}{p^2}</m>. Assim, a equação da reta
	    tangente pedida é
	    <me>y=e^{3/p}-\frac{3e^{3/p}}{p^2}(x-p)\implies y=
	    -\dfrac{3e^{3/p}}{p^2}x+\frac{e^{3/p}}{p}(p+3).</me></p></li>
	    <li><p>O triângulo descrito tem como vértices a origem e os
	    interceptos da reta obtida acima com os eixos
	    coordenados. Vamos determinar tais interceptos:
	    <ul>
	      <li><p><m>x=0</m>: <m>y=\frac{e^{3/p}}{p}(p+3)</m></p></li>
	      <li><p><m>y=0</m>: <m>x=\frac{p}{3}(p+3)</m></p></li>
	    </ul>
	    A área do triângulo, para cada <m>p&gt;0</m>, é
	    <me>A(p)=\frac{1}{2}\cdot\frac{e^{3/p}}{p}(p+3)\cdot
	    \frac{p}{3}(p+3)=\frac{(p+3)^2e^{3/p}}{6}.</me></p>
	    </li>
	    <li><p>Como a função área está definida no intervalo aberto
	    <m>]0,+\infty[</m>, os candidatos a ponto de mínimo, são
	    aqueles onde <m>A'(p)=0</m>. A derivada de <m>A(p)</m> é
	    <me>A'(p)=\frac{(p+3)}{3}e^{3/p}-\frac{(p+3)^2}{2p^2}e^{3/p}=
	    \frac{e^{3/p}(p+3)}{6p^2}\big(2p^2-3(p+3)\big)</me></p>
	    <p>Então <me>A'(p)=0\iff 2p^2-3p-9=0\iff p=3.</me>Observamos
	    que, para <m>0&lt; p&lt; 3</m>, temos <m>A'(p)&lt; 0</m>
	    (<m>A</m> é decrescente nesse intervalo), e
	    para <m>p&gt; 3</m>, vale que <m>A'(p)&gt; 0</m> (<m>A</m> é
	    crescente nesse intervalo). Logo <m>p=3</m> é ponto de
	    mínimo global da área.</p>
	    <p>A título de curiosidade a área mínima é
	    <m>A(3)=6e</m>.</p>
	    <p>Ainda não temos todas as ferramentas para construir o
	    gráficos das funções que aparecem aqui, mas aqui estão:
	    <figure xml:id="fig_2023-p1q3">
	      <caption>Os gráficos de <m>f</m>, <m>A</m> <m>A'</m>, além
	      do triângulo de área mínima.</caption>
	      <image xml:id="fig-2023-p1q3" width="90%">
		<description>Os gráficos de <m>f</m> e <m>f'</m></description>
		<sageplot>
		  h=exp(3/x)
		  A=(x+3)^2*exp(3/x)/6
		  dA=diff(A,x)
		  ph=plot(h,(x,1,20))+text("$f(x)$",(21,exp(1/7)))
		  pA=plot(A,(x,1.5,7), color="green")+text("$A(p)$",(8,100*exp(3/7)/6),color="green")
		  pl=polygon([(0,0),(0,2*exp(1)),(6,0)],color="green",alpha=2/5)
		  pdA=plot(dA,(x,2,20),color="red")+text("$A'(p)$",(21.5,exp(3/21.5)*(21.5+3)/(2*3*21.5^2)*(2*21.5^2-21.5*3-3^2)),color="red")
		  ph+pl+pdA+pA+line([(3,25),(3,-5)],linestyle="--",color="orange")
		</sageplot>
	      </image>
	    </figure></p></li>
	  </ol>
	</p>
      </solution>
    </exercise>
  </exercises>

  <!-- <assemblage xml:id="asm_first-examples-summary"> -->
  <!--   <title>Important Theorems</title> -->
  <!--   <p> -->
  <!--     List important results here. -->
  <!--   </p> -->
  <!-- </assemblage> -->
</section>

