<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>

<section xml:id="sec_2024-p1" xmlns:xi="http://www.w3.org/2001/XInclude">
  <title>Primeira Prova</title>
  <exercises xml:id="gab_2024-p1" xmlns:xi="http://www.w3.org/2001/XInclude">
    <exercise>
      <statement>
	<p>Decida se os limites abaixo existem e calcule-os em caso
	afirmativo.  Justifique sua resposta.
	<ol marker="a." cols="2">
	  <li><m>\lim\limits_{x \to -\infty}
	  \dfrac{\sqrt{4x^2+5x+6}}{\sqrt[3]{8x^3+2x^2+7}}</m>;</li>
	  <li><m>\lim\limits_{x \to 2} \dfrac{\sin(x^2 - 6x + 8)}{x^3 -
	  8}</m>.</li>
	</ol>
	</p>
      </statement>
      <answer>
	<ol marker="a." cols="2">
	  <li><m>-1</m>;</li>
	  <li><m>-\sfrac{1}{6}</m>.</li>
	</ol>
      </answer>
      <solution>
	<ol marker="a.">
	  <li><p>Observamos inicialmente que, quando fazemos <m>x \to
	  -\infty</m>, consideramos <m>x&lt;0</m>, para o qual
	  <m>\sqrt{x^2} = |x| = -x</m> . Assim,
	  <md>
	    <mrow>\lim_{x \to -\infty}
	    \frac{\sqrt{4x^2+5x+6}}{\sqrt[3]{8x^3+2x^2+7}} &amp;=
	    \lim_{x \to -\infty} \frac{\sqrt{x^2}\sqrt{4+ \sfrac{5}{x}+
	    \sfrac{6}{x^2}}}{\sqrt[3]{x^3}\sqrt[3]{8+ \sfrac{2}{x}+
	    \sfrac{7}{x^3}}}</mrow>
	    <mrow>&amp;=
	    \lim_{x \to -\infty} \frac{-x\sqrt{4+ \sfrac{5}{x}+
	    \sfrac{6}{x^2}}}{x\sqrt[3]{8+ \sfrac{2}{x}+
	    \sfrac{7}{x^3}}}</mrow>
	    <mrow>&amp;=\frac{-\sqrt{4}}{\sqrt[3]{8}} =
	    -1.</mrow></md></p>
	  </li>
	  <li><p>Temos que:
	  <md>
	    <mrow>\frac{\sin(x^2 - 6x + 8)}{x^3 - 8}
	    &amp;=\frac{\sin(x^2 - 6x + 8)}{(x^2 - 6x + 8)}
	    \frac{(x^2 - 6x + 8)}{x^3 - 8}</mrow>
	    <mrow>&amp;=\frac{\sin(x^2-6x+8)}{(x^2-6x+8)}
	    \frac{(x-2)(x-4)}{(x-2)(x^2 + 2x + 4)}.</mrow>
	  </md></p>
	  <p>Assim,
	  <md>
	    <mrow>\lim_{x \to 2} \frac{\sin(x^2 - 6x + 8)}{x^3 - 8}
	    &amp; =\lim_{x \to 2} \left( \frac{\sin(x^2 - 6x + 8)}{(x^2 - 6x +
	    8)}\frac{(x-4)}{(x^2 + 2x + 4)} \right)</mrow>
	    <mrow>&amp;\stackrel{(\ast)}{=}\left(\lim_{y \to 0}
	    \frac{\sin(y)}{y} \right) \cdot \left(\lim_{x \to 2}
	    \frac{(x-4)}{(x^2 + 2x + 4)}\right)</mrow> 
	    <mrow>&amp; = 1 \cdot (\frac{-2}{12}) = -\frac{1}{6},</mrow>
	  </md>
	  onde, em <m>(\ast)</m> fizemos a mudança <m>y=x^2-6x+8</m>, a
	  qual é dada por uma função contínua e verifica <m>x\to 2\iff
	  y\to 0</m>. Também usamos que cada um dos fatores tem limite
	  finito e portanto o limite do produto é o produto dos
	  limites.</p>
	  </li>
	</ol>
	<p>Podemos calcular tudo no SageMath:
	<sage>
	  <input>
	    #Declarando a variável da função e dizendo que é um número real
	    x=var('x')
	    #Definindo a função 
	    f(x)=sqrt(4*x^2+5*x+6)/(8*x^3+2*x^2+7)^(1/3)
	    show(LatexExpr('f(x)='),f(x))
	    show(LatexExpr('\\lim\\limits_{x\\to -\\infty}f(x)='),f(x).limit(x=-infinity),LatexExpr("=-1"))
	  </input>
	</sage>
	<sage>
	  <input>
	    #Declarando a variável da função e dizendo que é um número real
	    x=var('x')
	    #Definindo a função 
	    f(x)=sin(x^2-6*x+8)/(x^3-8)
	    show(LatexExpr('f(x)='),f(x))
	    show(LatexExpr('\\lim\\limits_{x\\to 2}f(x)='),f(x).limit(x=2))
	  </input>
	</sage>
	</p>
      </solution>
    </exercise>

    <exercise>
      <statement>
	<p>Considere a função <m>g\colon\R\to\R</m> dada por
	<me>g(x) = \begin{cases}
	\hfill x^2 - 9x,&amp; x\geq 3\\
	\hfill 8-3x,&amp;  1 \leq x &lt; 3\\
	\hfill-x^3 - (x-1)^2 + 6,&amp;  x &lt; 1
	\end{cases}</me>
	<ol marker="a.">
	  <li>Determine os pontos onde <m>g</m> é contínua. Justifique bem
	  sua resposta.</li>
	  <li>Determine os pontos onde <m>g</m> é derivável. Justifique bem
	  sua resposta.</li>
	</ol>
	</p>
      </statement>
      <answer>
	<ol marker="a.">
	  <li><m>g</m> é contínua em todos os pontos, exceto
	  <m>p=3</m>.</li>
	  <li><m>g</m> é derivável em todos os pontos, exceto
	  <m>p=3</m>.</li>
	</ol>
      </answer>
      <solution>
	<p> Observamos inicialmente que para a função <m>g</m> ser
	contínua num ponto <m>x=p</m> (que deve estar em seu domínio),
	basta verificar que <m>\lim\limits_{x\to p}g(x)=g(p)</m>. Além
	disso, <m>\lim\limits_{x\to p}g(x)=L\in\R\iff \lim\limits_{x\to
	p^+}g(x)=\lim\limits_{x\to p^-}g(x)=L</m>.
	</p>
	<p> Para que uma função <m>g</m> seja derivável em <m>x=p</m>, o
	limite <m>\lim\limits_{x\to p}\dfrac{g(x)-g(p)}{x-p}</m> deve
	existir e ser um número real. Sabemos que isso garante a
	continuidade de <m>g</m> em <m>x=p</m> (não vale a recíproca
	disso!). Também podemos testar a diferenciabilidade de <m>g</m>
	em <m>x=p</m> com o limite <m>\lim\limits_{h\to
	0}\dfrac{g(p+h)-g(p)}{h}</m>.</p>

	<p>Vamos testar essas duas condições em cada um dos pontos
	indicados no enunciado:</p>

	<ol marker="a.">
	  <li><p>Como polinômios são funções contínuas, vemos que <m>g</m>
	  é contínua em <m>(-\infty,1)\cup(1,3)\cup(3,+\infty)</m>, pois
	  são intervalos abertos onde <m>g</m> é polinomial. Assim,
	  resta verificar o que contece nos pontos <m>p=1</m> e
	  <m>p=3</m> verificamos que:
	  <me>\lim_{x \to 3^+} g(x) = \lim_{x \to 3^+} x^2-9x = 3^2 - 27
	  = -18 = g(3).</me>
	  Por outro lado, <me>\lim_{x \to 3^-} g(x) = \lim_{x \to
	  3^-}8-3x=8 - 9 = -1\neq \lim_{x \to 3^+} g(x),</me> logo
	  <m>g</m> não é contínua em <m>p=3</m>.</p>
	  <p>Agora,
	  <me>\lim_{x \to 1^+} g(x) = \lim_{x \to 1^+} 8 - 3x = 5 = \lim_{x \to 1^-} g(x) = \lim_{x \to 1^-} -x^3-(x-1)^2+6,</me>
	  donde <m>\lim\limits_{x \to 1} g(x)=5=g(1)</m> e 
	  portanto <m>g</m> é continua em <m>p=1</m>.</p></li>
	  <li><p>A diferenciabilidade de <m>g</m> em
	  <m>A=(-\infty,1)\cup(1,3)\cup(3,+\infty)</m> segue do fato
	  dela se expressar como um polinômio num intervalo aberto em
	  torno de cada ponto de <m>A</m>. Vejamos o que acontece em
	  <m>p=1</m> e <m>p=3</m>. Nesses pontos precisamos seguir pela
	  definição (por que?):
	  <md>
	    <mrow>\lim_{x \to 1^+} \frac{g(x) - g(1)}{x - 1}
	    &amp;=\lim_{x\to 1^+}
	    \frac{8-3x-5}{x-1}=-3\quad\text{e}</mrow>
	    <mrow>\lim_{x \to 1^-} \frac{g(x) - g(1)}{x - 1}
	    &amp;=\lim_{x\to 1^-}\frac{-x^3-(x-1)^2+6-5}{x-1}=-3,</mrow>
	  </md>
	  mostrando que <m>g</m> é diferenciável em <m>p=1</m> e
	  <m>g'(1)=-3</m>.</p>
	  <p>Como <m>g</m> não é contínua em <m>p=3</m>, não pode ser
	  derivável ali.</p></li>
	</ol>
	<p>Vejamos o gráfico de <m>g</m> no SageMath:
	<figure xml:id="fig_2024-p1q2">
          <caption>O gráfico de <m>f</m> com destaque em <m>p=1</m> e a
          reta tangente nesse ponto.</caption>
          <image xml:id="fig-2024-p1q2" width="90%">
            <description>O gráficos de <m>f</m> com destaque em
	    <m>p=1</m> e a reta tangente nesse ponto.</description>
            <sageplot>
              f = piecewise([((-infinity,1),
              -x^3-(x-1)^2+6),([1,3],8-3*x),((3,infinity),x^2-9*x)]);
              a=plot(f,(x,-4,4),exclude=[3],color="blue")
              b=plot(f,(x,0.75,1.25),exclude=[1],color="blue",frame=True,transparent=True)+plot(5-3*(x-1),(x,0.8,1.2), color="red")
              multi_graphics([a,(b,(0.7,.7,0.25,0.25))])
            </sageplot>
          </image>
        </figure></p>
	<p>As contas no Sage, primeiro em <m>p=1</m> (usando um
	exercício teórico da lista sobre a derivabilidade de funções
	definidas por múltiplas sentenças - isso simplifica demais a
	implementação):
	<sage>
	  <input>
	    #Definindo a variável e um delta para analisar
	    #os pontos de "cola" na definição:
	    x=var('x')
	    delta=10^(-10)
	    # Definindo a função g por partes:
	    g(x) = piecewise([((-infinity,1),-x^3-(x-1)^2+6),(RealSet.closed_open(1,3),8-3*x),(RealSet.closed_open(3,infinity),x^2-9*x)]);
	    # Trechos para análise dos limites laterais em p=1:
	    g1=g.expression_at(1-delta)
	    g2=g.expression_at(1+delta)
	    show(LatexExpr("\\lim_{x\\to 1^-}g(x)=\\lim_{x\\to 1^-}"),g1,LatexExpr("="),g1.limit(x=1,dir="-"))
	    show(LatexExpr("\\lim_{x\\to 1^+}g(x)=\\lim_{x\\to 1^+}"),g2,LatexExpr("="),g2.limit(x=1,dir="+"))
	    show(LatexExpr("\\lim_{x\\to 1^-}\\dfrac{g(x)-g(1)}{x-1}=\\lim_{x\\to 1^-}\\dfrac{"),g1,LatexExpr("-5}{x-1}="),g1.diff(x).subs(x=1))
	    show(LatexExpr("\\lim_{x\\to 1^+}\\dfrac{g(x)-g(1)}{x-1}=\\lim_{x\\to 1^+}\\dfrac{"),g2,LatexExpr("-5}{x-1}="),g2.diff(x).subs(x=1))
	  </input>
	</sage></p>
	<p>Agora em <m>p=3</m>:
		<sage>
	  <input>
	    #Definindo a variável e um delta para analisar
	    #os pontos de "cola" na definição:
	    x=var('x')
	    delta=10^(-10)
	    # Definindo a função g por partes:
	    g(x) = piecewise([((-infinity,1),-x^3-(x-1)^2+6),(RealSet.closed_open(1,3),8-3*x),(RealSet.closed_open(3,infinity),x^2-9*x)]);
	    # Trechos para análise dos limites laterais em p=1:
	    g1=g.expression_at(3-delta)
	    g2=g.expression_at(3+delta)
	    show(LatexExpr("\\lim_{x\\to 3^-}g(x)=\\lim_{x\\to 3^-}"),g1,LatexExpr("="),g1.limit(x=3,dir="+"))
	    show(LatexExpr("\\lim_{x\\to 3^+}g(x)=\\lim_{x\\to 3^+}"),g2,LatexExpr("="),g2.limit(x=3,dir="-"))
	  </input>
	</sage></p>
      </solution>
    </exercise>

    <exercise>
      <statement>
	<p>Considere a curva no plano <m>(x,y)</m> dada por
	<me>y^3+y+2xy = 2\cos (x).</me>
	<ol marker="a.">
	  <li>Mostre que para <m>x=0</m>, devemos ter <m>y=1</m> como única
	  solução na equação acima.</li>
	  <li>Seja <m>y=f(x)</m> uma função derivável definida em um
	  intervalo aberto <m>I</m> implicitamente pela equação
	  acima. Determine uma equação para a reta tangente ao gráfico
	  de <m>f</m> no ponto <m>\big(0, f(0)\big)</m>.</li>
	</ol>
	</p>
      </statement>
      <answer>
	<ol marker="a.">
	  <li>Veja a solução abaixo.</li>
	  <li><m>y=1-\sfrac{x}{2}</m>.</li>
	</ol>
      </answer>
      <solution>
	<p>
          <ol marker="a.">
	    <li><p>Fazendo <m>x=0</m> na equação dada, temos
	    <me>y^3+y-2=0,</me> donde inferimos que <m>y=1</m> é uma
	    solução e portanto <me>y^3+y-2=0\iff (y-1)(y^2+y+2)=0.</me>
	    Como <m>y^2+y+2\neq0</m> para todo <m>y\in\R</m> (pois o
	    discriminantes da equação é negativo), temos que a única
	    solução real da equação <m>y^3+y-2=0</m> é <m>y=1</m>.</p>
	    </li>
	    <li><p>Fazendo <m>y=f(x)</m> na equação dada temos
	    <me>\big(f(x)\big)^3+f(x)+2xf(x)=2\cos(x).</me> Derivado dos
	    dois lados temos
	    <me>3\big(f(x)\big)^2f'(x)+f'(x)+2f(x)+2xf'(x)=-2\sin(x).</me>
	    Do item anterior temos que <m>f(0)=1</m>. Então, para
	    <m>x=0</m> a última equação acima fica
	    <me>3f'(0)+f'(0)+2=0\implies f'(0)=-\frac{1}{2}.</me> Assim,
	    a reta tangente no ponto pedido é dada por
	    <m>y=f(0)+f'(0)(x-0)</m>, ou seja,
	    <m>y=1-\sfrac{x}{2}</m>.</p></li>
	  </ol>
	</p>
	<p>Graficamente,
	<figure xml:id="fig_2024-p1q3">
	  <caption>A curva <m>y^3+y+xy=2\cos(x)</m> e a tangente
	  no ponto <m>(0,1)</m>.</caption>
	  <image xml:id="fig-2024-p1q3" width="90%">
	    <description>A curva <m>y^3+y+xy=2\cos(x)</m> e sua tangente
	    no ponto <m>(0,1)</m>.</description>
	    <sageplot>
	      x,y=var("x","y")
	      implicit_plot(y^3+y+2*x*y-2*cos(x),(x,-2,2),(y,-2,2))+line([(-2,2),(2,0)],color="orange")
	    </sageplot>
	  </image>
	</figure>
	Note que não podemos garantir (e nem é verdade nesse caso)
	que a equação define uma função para todo <m>x\in\R</m>.
	</p>
	<p>No SageMath:
	<sage>
	  <input>
	    x = var('x')
	    y = function("y")(x)
	    eq = y^3+y+2*x*y == 2*cos(x)
	    dy = diff(y,x)
	    sol = solve(diff(eq,x), dy)
	    show(LatexExpr("y'(x)="),dy.subs(sol))
	    show(LatexExpr("y'(0)="),dy.subs(sol).subs(x=0))
	  </input>
	</sage>
	</p>
	  
      </solution>
    </exercise>

    <exercise>
      <statement>
	<p>Um avião voa com a trajetória no tempo <m>t \geq 0</m> (em
	minutos) descrita pelo o gráfico da função
	<me>f(t)=\frac{1}{(2t+1)^2},</me>medida em quilômetros.
	<ol marker="a.">
	  <li>Encontre a equação da reta tangente ao gráfico de <m>f(t)</m>
	  no ponto <m>t=2</m>.</li>
	  <li>Descreva a equação da reta tangente ao gráfico de <m>f(t)</m>
	  no ponto <m>t=T</m>, em termos do parâmetro <m>T</m>.</li>
	  <li>Se a tripulação pretende lançar uma carga do avião que
	  atinja o solo no ponto <m>(20,0)</m>, assumindo que a carga
	  percorre uma trajetória reta na direção que o avião aponta no
	  momento que é lançado, encontre o tempo <m>T</m> no qual o
	  piloto deve soltar a carga para que ela atinja o solo no ponto
	  desejado.</li>
	</ol></p>
      </statement>
      <answer>
	<ol marker="a.">
	  <li><m>y=\dfrac{1}{25}-\dfrac{4(x-2)}{125}</m>;</li>
	  <li><m>y=\dfrac{1}{(2T+1)^2}-\dfrac{4(x-T)}{(2T+1)^3}</m>;</li>
	  <li><m>\dfrac{79}{6}</m></li>
	</ol>
      </answer>
      <solution>
	<p>Uma representação gráfica da situação nos ajuda a modelar o
	problema:
	<figure xml:id="fig_2024-p1q4">
	  <caption>A trajetória do avião e o instante <m>T</m>.</caption>
	  <image xml:id="fig-2024-p1q4" width="90%">
	    <description>A trajetória do avião e o instante
	    <m>T</m>.</description>
	    <sageplot>
	      f(x)=1/(2*x+1)^2
	      plot(f(x),(x,6,20))+line([(79/6,f(79/6)),(20,0)],color="orange")+line([(79/6,f(79/6)),(79/6,0)],color="orange",linestyle="dashed")+plot(point((79/6,f(79/6)),size=15))+text("$T$",(79/6,-0.0005),color="black")
	    </sageplot>
	  </image>
	</figure></p>
	<p>
	<ol marker="a.">
	  <li>Para escrever a equação da reta pedida precisamos de
	  <m>f(2)=\dfrac{1}{25}</m> e <m>f'(2)</m>: <me>f'(t) =
	  \frac{-2}{(2t + 1)^3}\cdot 2 = 
	  \frac{-4}{(2t + 1)^3}\implies f'(2)=-\dfrac{4}{125}.</me>
	  Assim, <m>f'(2) = 
	  \sfrac{-4}{125}</m>. Portanto a equação da reta tangente é:
	  <me>y=f(2)+f'(2)(x-2)\implies y=
	  \frac{1}{25}-\frac{4}{125}(t-2).</me></li>
	  <li>Repetimos as ideias acima para um <m>T&gt;0</m>
	  arbitrário: 
	  <me>y = f(T)+f'(T)(t - T)\implies y=
	  \frac{1}{(2T+1)^2}-\frac{4}{(2T+1)^3}(t - T).</me></li> 
	  <li>Agora procuramos <m>T&gt; 0</m> tal que a reta tangente em
	  <m>\big(T,f(T)\big)</m> passe por <m>(20,0)</m>. Substituindo
	  essas coodenadas na equação acima temos
	  <md>
	    <mrow> 0 &amp; = -\frac{4}{(2T + 1)^3}(20 - T) +
	    \frac{1}{(2T+1)^2}\implies</mrow>
	    <mrow>0 &amp;=  \frac{1}{(2T+1)^2} \left(-\frac{4}{(2T +
	    1)}(20 - T) + 1 \right)\implies</mrow>
	    <mrow>0 &amp;=  -\frac{4}{(2T + 1)}(20 - T) +
	    1\implies</mrow>
	    <mrow>T&amp;=\frac{79}{6}</mrow>
	  </md>
	  </li>
	</ol>
	</p>
	<p>No SageMath:
	<sage>
	  <input>
	    t,p,T=var('t','p','T')
	    f(t)=1/(2*t+1)^2
	    show(LatexExpr("f'(t)="),diff(f(t),t))
	    y=f(p)+diff(f(t),t).subs(t=p)*(t-p)
	    show(LatexExpr("y=f(2)+f'(2)(t-2)\\implies y="),y.subs(p=2))
	    retagen=y.subs(p=T)
	    show(LatexExpr("y=f(T)+f'(T)(t-T)\\implies y="),retagen)
	    show(retagen.subs(y=0,t=20)==0,LatexExpr("\\implies"),solve(retagen.subs(y=0,t=20)==0,T)[0])
	  </input>
	</sage>
	</p>
      </solution>
    </exercise>
  </exercises>

  <!-- <assemblage xml:id="asm_first-examples-summary"> -->
  <!--   <title>Important Theorems</title> -->
  <!--   <p> -->
  <!--     List important results here. -->
  <!--   </p> -->
  <!-- </assemblage> -->
</section>

